%\documentclass[hyperref={pdfpagemode=FullScreen,colorlinks=true},xcolor=pst,dvips]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{framed}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bbm}
%\usepackage{pstricks}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}

%\usepackage[table]{xcolor}% http://ctan.org/pkg/xcolor il faut download package
\usepackage{xcolor,colortbl}

%\usetheme{Madrid}
\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{boxes}

\useinnertheme{rectangles}

\title[]{
\includegraphics [width=40mm]{images/logo/logo-UPMC_Sorbonne_Universites_cropped.png} 
\hspace{30pt}
\includegraphics [width=20mm]{images/logo/logo-lip6_cropped.jpg}\\[0.5cm]
\rule{\linewidth}{1pt}
		\large Vérification de programmes Ada concurrents par BMC\\
		\rule{\linewidth}{1pt}
}

\author[ Cao-Sang DOAN]{Cao-Sang \textsc{DOAN}\\
			Tuteur: M. Jean-François \textsc{Pradat-Peyre} \& M. Souheib \textsc{Baarir}\\
			Enseignant référent: M. Pierre \textsc{Sens}}
\institute{UPMC \& LIP6}
\date{\today}

%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}

\begin{document}

	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}
	
%	\begin{frame}
%		\frametitle{Table de contents}
%		\tableofcontents
%	\end{frame}
	
	\section{Plan}
	\begin{frame}{Plan}
		\begin{enumerate}
		\item Traduction manuelle de Ada concurrent vers C concurrent
		\begin{itemize}
			\item Utilisation de la librairie Pthread
			\item Utilisation de notre implémentation de l'objet protégé en C
		\end{itemize}
		\item Traduction automatique de C concurrent vers C séquentiel
		\begin{itemize}
			\item Utilisation de la technique \textit{Lazy-Sequentialization} \cite{lazy-seq}
		\end{itemize}
		\item Vérification automatique des propriétés d'accessibilité de C séquentiel
		\begin{itemize}
			\item  Utilisation de l'outil CBMC \cite{cbmc-about}
			\item  Utilisation des \texttt{asserts}
		\end{itemize}
		\end{enumerate}	
	\end{frame}
	
	\subsection{Traduction manuelle de Ada concurrent vers C concurrent}
	\begin{frame}{Traduction manuelle de Ada concurrent vers C concurrent}{}
		\begin{itemize}
			\item Traduction des types standard de Ada vers C (Integer vers int, ect.).
			\item Transformation des tâches en Ada vers C en utilisant la librairie Pthread (qui est simulée à la main).
			\item Implémentation en langage C de la sémantique de l'objet protégé en Ada (voir le rapport) \cite{ada-protected-type}.
		\end{itemize}	
	\end{frame}
	
	\subsection{Traduction automatique de C concurrent vers C séquentiel}
	\begin{frame}{Traduction automatique de C concurrent vers C séquentiel}{\textit{Lazy-Sequentialization} \cite{lazy-seq}}
		\begin{enumerate}
			\item Variable locale $\rightarrow$ \texttt{static}
			\item Déplie les fonctions nécessaires utilisées dans les fonctions $f_i$ qui simulent les tâches.
			\item Pour chaque instruction \textit{visible}, ajoute un label associé avec un contrôleur d'avancement.
			\item Initialise les tableaux, les variables, etc. qui servent à simuler les entrelacements.
			\item Ajoute un nouveau \texttt{main} qui joue le rôle d'un ordonnanceur \textit{Round-robin}.
		\end{enumerate}
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Vérification automatique des propriétés d'accessibilité de C séquentiel}
	\begin{frame}{Vérification automatique de C séquentiel }
		\begin{itemize}
			\item Spécification du nombre de nombre de changements de contexte (CC) maximum
			\item Spécification du temps de vérification pour chaque nombre de CC
			\item Utilisation de l'outil CBMC pour automatiser la vérification
			\begin{itemize}
				\item Procédure de décision
				\item Procédure de semi-décision
			\end{itemize}
		\end{itemize}	
	\end{frame}
	
	\subsection{Explication des procédures de décision/semi-décision}
	\begin{frame}{Explication des procédures de décision/semi-décision}
		\begin{description}
			\item[Décision (complète)] Si le programme contient une erreur(bug), cette procédure va trouver sans tromper avec le nombre de CC et le temps de vérification suffisants.
			\item[Semi-décision (rapide)] Si le programme contient une erreur, cette procédure conclut plus rapide mais elle peut se tromper avec un taux assez faible.
		\end{description}
	\end{frame}
	
	\subsection{Principe de la procédure de décision}
	\begin{frame}{Principe de la procédure de décision}
		Notre approche dépend de 3 éléments importants : 
		\begin{enumerate}
			\item Le temps maximum.
			\item Le nombre de changements de contexte (CC) maximum.
			\item L'indéterminisme du système.
		\end{enumerate}
		
		Pour la suite, on utilise la procédure semi-décision (rapide) avec nos séries de test :
	%	Pour la suite, on a pris le résultat obtenu par une série de tests sur des exemples : 
		\begin{itemize}
			\item simples : Peterson, Producteur/Consommateur
			\item compliqués : Peterson avec 4 tâches, Allocation des ressources \cite{quasar}, Chameneos (version en Ada)\cite{chameneos}
\end{itemize}		 
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Principe de la procédure de décision}{Le temps maximum}
		L'utilisateur fixe le temps de vérification maximum pour chaque nombre de changements de contexte (CC).\\
		{\color{blue} $\rightarrow$} Plus de temps est grand, plus de chance pour trouver l'erreur.
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Principe de la procédure de décision}{Le nombre de changements de contexte (CC) maximum}
		Plus de nombre de CC est grand, plus de chance pour trouver l'erreur. 

\begin{itemize}
\item 100\% de cas, l'erreur a été détectée dès 3 CC dans nos exemples (voir le rapport).
\item Le taux de détection d'erreur pour chaque nombre de CC entre 3 et 8 CC est à 81.67\% (voir le rapport). 
\end{itemize}		
		
		%{\color{blue} $\rightarrow$} La plupart des cas, l'erreur a été détectée dès 3 CC (100\% de cas) (voir le rapport).
		
		%{\color{blue} $\rightarrow$} Le taux de détection d'erreur pour chaque nombre de CC entre 3 et 8 CC est à 81.67\% (voir le rapport). 
		
		{\color{red} \underline{\textbf{REMARQUE :}}} {\itshape Le nombre de CC doit {\color{red}être supérieur ou égal} au nombre total de tâches dans le programme Ada pour que la vérification fonctionne efficace}\footnote{Toutefois, sur les exemples simples, avec un nombre de CC inférieur au nombre de tâches, l'erreur peut être trouvée également.
}. 

% comme l'exemple de \textit{Peterson avec 4 tâches} (page \pageref{result/p4}), \textit{Chameneos} (page \pageref{result/chameneos}).	
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Principe de la procédure de décision}{L'indéterminisme du système}
		géré par l'outil CBMC \cite{cbmc-about} grâce à la fonction \texttt{nondet\_*} qui retourne une valeur aléatoire (entier, tableaux des entiers, etc.) :
		\begin{itemize}
			\item Entrelacement entre les tâches indéterministe.
			\item Même code source, même nombre de CC et même temps de vérification maximum {\color{blue} $\rightarrow$} toujours avoir le même entrelacement {\color{blue} $\rightarrow$} même résultat de vérification (déterministe dans quelque sorte).
		\end{itemize}
		Par contre, le fait de lancer plusieurs versions de code source ne nous donne pas un bon résultat en temps et en performance.
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Nos premiers résultats}{Environnement de test}
		machine ordinaire appartenant au stagiaire.
		\begin{itemize}
			\item sous Mac OS X 10.11.5
			\item Intel\textsuperscript{\copyright} Core\textsuperscript{TM} i7 2.3 GHz (4 cœurs physiques)
			\item 8 Go de mémoire
			\item disque SSD 256 Go
		\end{itemize}
		Les autres processus du système ou de l'utilisateur (navigateur de web, lecteur de pdf, editeur de latex, etc.) tournent en parallèle!
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Nos premiers résultats}
		4 sortes de réponse dans notre approche : 
		\begin{description}
				\item[\textsf{OK}] La vérification se termine sans erreur détectée.
				\item[\textsf{KO}] La vérification se termine avec une erreur détectée.
				\item[\textsf{Unknown}] La vérification se termine sans donner le résultat.
				\item[\textsf{TimeOut}] Le \textsf{TimeOut} a été dépassé.
			\end{description}
	\end{frame}	
	
	\begin{frame}{Application sur un exemple}
	{Chameneos : Simulation en Ada du comportement de l'implémentation en langage Java \cite{chameneos}}
	\begin{itemize}
		\item Pas de limitation de temps de vérification.
		\item Procédure de décision \textbf{rapide}.
		\item L'erreur est difficile à produire, impossible de la voir avec 4 tâches et chaque tâche demande 2 requêtes (testé avec 10 000 exécutions).
	\end{itemize}
	\begin{figure}[!htb]\centering
	\vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{result/chameneos_java_po/chameneos_java_po.png}
     \vspace{-10pt}
%\caption{Chameneos : Simulation de comportement de l'implémentation de Java en Ada}
     \label{result/chameneos_java_po}
	\end{figure}
	\end{frame}	
	
	
	\begin{frame}{Comparaison de 2 approches}{Version avec erreur (Exemple Producteur/Consommateur)}
		\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/comparaison_assert_noAssert/test2_po_ko.png}
          \vspace{-10pt}
\caption{Proc. semi-décision (rapide)}
     \label{result/test2_po_ko}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
        \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/comparaison_assert_noAssert/test3_po_ko.png}
         \vspace{-10pt}
\caption{Proc. décision (complète)}
     \label{result/test3_po_ko}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}
	\end{frame}	
	
	\begin{frame}{Comparaison de 2 approches}{Version sans erreur (Exemple Producteur/Consommateur)}
		\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/comparaison_assert_noAssert/test11_po.png}
     \vspace{-10pt}
\caption{Proc. semi-décision (rapide)}
     \label{result/test11_po}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
   \vspace{-10pt}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/comparaison_assert_noAssert/test12_po.png}
     \vspace{-10pt}
\caption{Proc. décision (complète)}
     \label{result/test12_po}
   \end{minipage}
   \vspace{-10pt}
\end{figure}
	\end{frame}	
	
	\section{première conclusion}
	\begin{frame}{Première conclusion}{Avantages/Inconvénients}
		Avantages : 
		\begin{itemize}
			\item L'erreur détectée assez rapidement.
			\item La performance est remarquable en cas d'erreur.
			\item Intégrable dans l'éditeur Ada facilement.
		\end{itemize}
		Inconvénients : 
		\begin{itemize}
			\item ne peut pas dire que le programme est sûr.
			\item La procédure \textbf{complète} est moins performante.
			\item L'indéterminisme est déterministe.
			\item CBMC ne permet pas une approche incrémentale.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\section{Perspective}
	\begin{frame}{Perspective}{Partie théorique}
	Adaptation des techniques du \textit{Model checking} classique au contexte SAT
		\begin{itemize}
			 \item Réduction des séquences en une action atomique
			 \item Réduction par ordre partiel.
			 \item Utilisation des symétries du problème.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
\begin{frame}{Perspective}{Partie pratique}
\begin{itemize}
\item Utilisation de la technique \textit{Slicing}
\item Transformation de code en Ada vers C plus efficace.
\item Optimisation de l'outil CBMC en : 
\begin{itemize}
\item Augmentant le nombre de CC automatique sans recalculer à partir de l'état inital.
\item Eliminant des transitions, des variables inutiles dans la vérification.
\item Parallélisant cet outil et utilisant des solveurs parallèles.
\end{itemize}
\item Utilisation de plusieurs solveurs en parallèle.
\item Limitation des points de changement de contexte. 
\end{itemize}
\end{frame}
	
	\begin{frame}{Perspective}{Partie pratique}
	\begin{figure}[!htb]\centering
     \includegraphics[width=0.75\linewidth]{result/nb_var_clau/comparaison.png}
     \vspace{-10pt}
	\caption{Chameneos : Simulation de comportement de l'implémentation de Java en Ada}
     \label{result/nb_var_clau/comparaison}
	\end{figure}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}[t, allowframebreaks]
		\frametitle{References}
		\bibliographystyle{ieeetr}
 		\bibliography{bibliographies}
	\end{frame}



\end{document}
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	
	

\begin{frame}{Nos premiers résultats}{Benchmark}
		\begin{enumerate}
			\item Pour chaque fichier source, il y a 2 versions : 
				\begin{description}
				\item[\texttt{v1}] propre, sans erreur.
				\item[\texttt{v2}] contient des erreurs introduites volontairement.
				\end{description}
			\item Les solveurs utilisés à travers CBMC : 
				\begin{description}
				\item[Minisat 2.2.1] solveur SAT minimal.
				\item[{\color{green} Glucose 4.0}] solveur SAT performant basé sur Minisat.
				\item[{\color{black} Yices 2.4.1}] solveur SMT très performant dans les compétitions SMT.
				\end{description}
			\item \begin{itemize}
				\item Le temps de vérification maximum pour chaque nombre de CC est à {\color{red} 700 secondes} (soit 11 minutes 40 secondes). Par exemple, si on commence à 3 CC, le nombre de CC max est à 5 CC, le temps de vérification est à $(5 - 3 + 1)*700$, soit 35 minutes.
				\item Nos tests sont utilisés la procédure de décision {\color{blue} rapide}.
				\item Le nombre de CC est fixé dans l'intervalle [3, 10].
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Peterson}{2 tâches}
		\begin{figure}[!htb]\centering
  		 \begin{minipage}{0.49\textwidth}
     	\includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/p.png}
		\caption{Peterson v1}
     	\label{result/p}
  	 	\end{minipage}
   		\begin {minipage}{0.49\textwidth}
    	 \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/p_ko.png}	
		\caption{Peterson v2}
     	\label{result/p_ko}
   		\end{minipage}
		\end{figure}
	\end{frame}		
	
	\begin{frame}{Peterson}{4 tâches}
		\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/p4.png}
\caption{Peterson avec 4 tâches v1}
     \label{result/p4}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/p4_ko.png}
\caption{Peterson avec 4 tâches v2}
     \label{result/p4_ko}
   \end{minipage}
\end{figure}
	\end{frame}	
	
	\begin{frame}{Producteur/Consommateur}
		\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/po.png}
\caption{Producteur/Consommateur v1}
     \label{result/po}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/po_ko.png}
\caption{Producteur/Consommateur v2}
     \label{result/po_ko}
   \end{minipage}
\end{figure}
	\end{frame}		
	
	\begin{frame}{Allocation des ressources \cite{quasar}}
		\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/act.png}
\caption{Allocation des ressources v1}
     \label{result/act}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/act_ko.png}
\caption{Allocation des ressources v2}
     \label{result/act_ko}
   \end{minipage}
\end{figure}
	\end{frame}	
	
	\begin{frame}{Chameneos \cite{chameneos}}{Implémentation en Ada}
		\begin{figure}[!htb]\centering
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/chameneos.png}
\caption{Chameneos v1}
     \label{result/chameneos}
   \end{minipage}
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
     \includegraphics[width=\linewidth]{result/benchmark/chameneos_ko.png}
\caption{Chameneos v2}
     \label{result/chameneos_ko}
   \end{minipage}
\end{figure}
	\end{frame}	